\PassOptionsToPackage{unicode=true}{hyperref} % options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[]{article}
\usepackage[a4paper,top=3cm,bottom=3cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provides euro and other symbols
\else % if luatex or xelatex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage[]{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

% set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\title{数据结构与算法I 作业23}
\author{2019201409 于倬浩}
\begin{document}
    
\maketitle

\hypertarget{header-n282}{%
\subsection{20.2-4}\label{header-n282}}

只需修改\(u=2\)时的情况即可，将原先的布尔数组改为整数数组，每次插入时，将对应位置的值加一，每次删除时，将对应位置的值减一。对于其他情况，数组含义保持不变，只要有叶子的值大于0即为1，否则为0，维护时依旧使用或运算。

这样，对于每个元素，即可正确处理被多次插入/删除的情况。

\hypertarget{header-n286}{%
\subsection{20-1}\label{header-n286}}

\begin{itemize}
\item
  a.

  对于每个\(vEB(u)\)，需要维护一个\texttt{summary}结构，本质上是一个\(vEB(\sqrt{u})\)；需要维护\(\sqrt{n}\)个\texttt{cluster}，本质上是\(\sqrt{n}\)个\(vEB(\sqrt{u})\)，同时还需\(\Theta(\sqrt{n})\)个指针，维护指向所有子树的根，因此，每个\(vEB(u)\)需要的空间为：
\[
  \begin{aligned}
  	P(u) &=  P(\sqrt{u}) + \sqrt{u}P(\sqrt{u}) + \Theta(\sqrt{u}) \\
  	&= (\sqrt{u} + 1)P(\sqrt{u}) + \Theta(\sqrt{u})
  \end{aligned}
\]
\item
  b.
\[
  \begin{aligned}
  	P(u) &= (\sqrt{u} + 1)P(\sqrt{u}) + \Theta(\sqrt{u}) \\
  	&= \prod_{i=1}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} (2^{2^i} + 1) P(2) + \sum_{i=1}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} 2^{2^i} \prod_{j=i}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} (2^{2^j} + 1) \\
  	\because & \prod_{i=1}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} (2^{2^i} + 1) \leq 2 \times 2^{2^{lg(lg(u))}} \leq 2 \times u \\
  \therefore & \prod_{i=1}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} (2^{2^i} + 1) P(2) \leq 4 \times u \\
  \because & \sum_{i=1}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} 2^{2^i} \prod_{j=i}^{\lfloor lg(lg(u)) \rfloor} (2^{2^j} + 1) \leq 2 \times u \\
  \therefore & P(u) \leq 4\times u + 2 \times u \leq 6u \\
  \therefore & P(u) = O(u)
  \end{aligned}
\]
\item
  c、d.

  实际上这两问解决的是同一个问题：当我们访问到的节点并没有真的被分配空间，因此访问到了空指针。解决方案也很简单，只需要在每个访问子树指针的地方，判断该指针指向的位置是否被分配了空间即可。如果发现没有被分配空间，调用\texttt{Create-New-RS-vEB-Tree(child)}为该指针分配空间，接下来一切照旧即可。
\item
  e.

  如果哈希表采用简单均匀的随机策略，将哈希表的创建、插入、删除、访问等各项操作的运行时间均视为\(O(1)\)，那么实际上使用哈希表替换原来的数组只是将vEB树的各项操作的运行时间中的各项都乘上了\(O(1)\)，因此并不会破坏原有运行时间递归式的上界，例如插入和查找前驱的操作的运行时间依旧是\(O(lglgn)\)。
\item
  f.

  根据勘误，原题\(O(n)\)的界是错的，因为有可能构造出需要\(O(nlglgn)\)空间的数据。

  实际上，分析后者就容易得多了。考虑单次插入带来的最大空间增量。

  显然，每次插入时，最坏情况是每层调用都访问到未分配的空间，而又因为每次的空间增量都是\(O(1)\)的，vEB树的深度为\(O(lgn)\)，因此单次插入所带来的最大空间增量为\(O(lgn)\)，那么\(n\)次操作后的空间开销即为\(O(nlgn)\)。
\item
  g.

  由于修改后的版本不再需要直接分配\(O(\sqrt{u})\)的指针数组，新建空树的时候只需要初始化动态表维护的哈希表以及min、max、summary等指针即可，因此时间复杂度为\(O(1)\)。
\end{itemize}

\end{document}
